_2\. 马丁努斯一世（Martinus I. Pope in 649）。 罗马宗教会议，因为一神教。奥林匹乌斯总主教企图谋杀马丁。西奥多鲁斯-卡利奥帕（Theodorus Calliopa）于 653 年强行罢免教皇。 马丁死于流放。654 年欧根纽斯成为教皇。

西奥多让一神教之争火药味十足，而他的继任者则成为拜占庭宗主教仇恨的牺牲品。

马丁一世，来自翁布里亚托迪姆，即今天的托迪，曾任君士坦丁堡大使，于 649 年 6 月或 7 月登上了伯多禄的宝座。 罗马的神职人员在他还没有得到帝国的确认之前就为他祝圣，因为当时主教的职位是空缺的。现在，一位非常坚定的教皇面对希腊教会。他召集主教们召开了一次会议：来自意大利各城市和岛屿的 150 名教会领袖于 10 月 5 日齐聚拉特兰。会议的目的是讨论康斯坦斯二世于 648 年颁布的 "类型 "或诏书，该诏书让整个基督教在一两份遗嘱的争议上保持合理的沉默。皇帝要求马丁承认这份诏书，因为对他来说，这份诏书比重新征服被阿拉伯人夺走的省份更为重要。因此，他派新任总主教奥林匹乌斯前往意大利，命令他确保主教、土地所有者、农村居民甚至外国人都签署这份诏书。他要占有教皇，强迫主教们接受诏书，但要谨慎地考察罗马军队的情绪，如果发现他们怀有敌意，就不要管这件事，直到他在罗马和拉文纳都获得了一支忠于他的军队。这揭示了罗马与行政长官的关系：这位帝国官员再也不能任意对待这座城市了，我们第一次清楚地发现了一支由德高望重的市民和地主组成的民兵军队。这支军队得到了君士坦丁堡可疑的奖赏，但它是罗马民族的。没有他的同意，行政长官的计划似乎并不可行。

奥林匹乌斯来到罗马：他发现拉特兰大公会议正在全面展开，并且已经庄严地谴责了埃克托斯和提普斯、亚历山大的居鲁士以及塞尔吉乌斯、皮尔胡斯和保罗三位宗主教。总主教为了执行皇帝的命令，试图通过自己的雇佣兵或通过贿赂和其他阴谋手段在罗马军队中拉拢的人的帮助下分裂议会。当时全城一片沸腾；总主教在这里逗留了一段时间，无疑是住在凯撒的旧宫殿里。然而，他的计划失败了，就像企图谋杀教皇一样，至少教皇的书中认为是他干的。他装作已经与马丁和解的样子，走到圣玛丽大教堂的祭坛前，从教皇手中接过圣餐；他一边接过圣餐，一边等待着他个人的圣人事先安排好的刺杀。但编年史作者说，上帝习惯于保护他的仆人，他刺瞎了斯巴塔的眼睛，使他无法看到教皇。他还告诉我们，奥林匹乌斯与他和解了。顺便提一下，后来拜占庭政府对马丁的审判表明，这位总主教背叛了罗马皇帝的事业，即使没有得到教皇的支持，至少也没有受到阻碍，他率领部队自立为篡夺者。随后，他向萨拉森人已经扎根的西西里岛进军，在那里遭到惨败，并因病去世。

惊恐万分的皇帝派西奥多-卡利奥帕（Theodor Calliopa）前往拉文纳，他现在是第二次担任总主教，并下达了用武力击溃马丁抵抗的命令。在司库佩拉里乌斯的陪同下，他于 653 年 6 月 15 日率领拉文纳军队进入罗马。按照职责，马丁让神职人员追赶他，而他自己则装作荚拉，留在了拉特兰宫。总主教在他下榻的凯撒宫接待了使节们；他假装对教皇的病感到遗憾，并宣布他本人将于明天星期天前来致意。他怀疑主教宫里藏满了武器，首先让人检查了主教宫，然后用军队包围了主教宫，罗马人没有进行任何抵抗。

教皇躺在拉特兰大教堂主祭坛前的安息床上，身边围绕着司铎。总主教带着武装人员赶来了；他向神职人员递交了一份帝国法令，命令罢黜马丁，因为他未经皇帝确认就篡夺了罗马教廷：神职人员们回应道："诅咒"。一场骚乱立即爆发；拜占庭人用剑砍断了祭坛上的灯，手无寸铁的马丁被拉出营地，拖往凯撒的宫殿。6 月 18 日晚，他被送上一艘在台伯河等待的船，划向波尔图斯。所有的神职人员都想陪他一起被囚禁，但总主教只允许他带六个侍从或仆人，并关闭了大门，因为他担心罗马人会释放他们的主教。这位不幸的人被带往海上长途旅行，先是到了纳克索斯岛，然后在 9 月被带到君士坦丁堡，在那里他被当作 "亵渎者 "关押起来。对他的指控包括他与奥林匹斯勾结，召集萨拉森人到西西里。

马丁在君士坦丁堡遭受的痛苦、漫长的审判和勇敢的辩护，我们在此就不一一叙述了，我们只想结束这位为教皇赢得崇高声誉的英雄主教的故事。655 年 9 月 16 日，他被朝廷下令废黜，流放到克里米亚的古赫尔松，在那里被敌友抛弃，在悲惨中死去，成为罗马帝国的殉道者。 他的遗体最初被埋葬在君士坦丁堡的布拉切尔内圣母教堂，后来被运到罗马。然而，《教皇书》以及贝达和阿多的殉教史都没有提到她的转移。根据罗马的传统，她被安葬在图尔的圣西尔维斯特和马丁努斯教堂；而这一古老的 Equitius 头衔直到 844 年才被谢尔吉乌斯二世赋予西尔维斯特和马丁两位教皇。这位教皇的圣洁也得到了希腊历法的认可，今天那里仍在 11 月 12 日庆祝这位教皇的节日。

马丁被废黜流放后，皇帝下令选举一位继任者。然而，流放者不得不默默地接受这一违背教规的暴力行为。654 年 8 月 10 日，来自阿汶丁山第一区的罗马人鲁菲亚努斯之子欧根纽斯被祝圣为教皇。很快，人们就发现教会事务对罗马人民的渗透有多深：复位的拜占庭宗主教彼得急忙将他的信仰公式或synodica寄给罗马主教，因为按照惯例，新任命的宗主教会将他们的公式寄给罗马，而教皇则寄给君士坦丁堡。这份忏悔录写得模棱两可，罗马人，无论是民众还是神职人员，都拒绝接受它。他们迫使欧根纽斯谴责这个公式，并表明异端希腊人对教皇马丁的暴力行为在他们看来是一种民族侮辱。
